Eclipse

Kim Moir

Задача реализации модульности для программных система известна своей сложностью. И управление большой кодовой базой, созданной многочисленными участниками сообщества, также крайне затруднительно. В работе над Eclipse нам удалось справиться с обеими задачами. В июне 2010 года фонд Eclipse Foundation выпустил координационный релиз Helios, включающий более 39 проектов, являющийся плодом совместных усилий 490 разработчиков из более чем 40 и реализованный на базе существующей функциональности платформы. Каким был изначальный архитектурный замысел для разработки Eclipse? Как он развивался? Как архитектура приложения может служить стимулом к увеличению участников сообщества и вовчелению их в общий процесс? Для этого давайте обратимся к началу работы.

7 ноября 2001 года был выпущенный открытый проект, называемый Eclipse 1.0. В то время он представлялся так "интегрированная среда разработки (IDE) для любых задач, но не специализованная на чем-либо". Это описание намеренно было таким ощбим, так как с точки зрения архитектуры это был не просто один набор, а комплекс инструментов, модульный и масштабируемый. Eclipse представяля собой платформу для взаимодействия компонентов, способной послужить основой для создания средств разработки. Расширяемая архитектура стимулировала сообщество строить собственные решения на базовой платформе и тем самым расширять ее за пределы изначальных возможностей. Eclipse запустился как платформа, а Eclipse SDK стал референсным продуктом. Кроме этого он создавал замкнутый цикл разработки, так как сам использовался для сборки новых версий Eclipse.

Стереотипный образ разработчика свободного ПО рисует альтруистичного человека, сидящего до поздней ночи за компьтером, исправляющего ошибки и добавляя фантастические новые функции, соответствующие его собственным интересам и пониманию. В противоположность этому, если обратиться к раннему периоду истории проекта Eclipse, часть начального кода была основана на разработанной в IBM VisualAge for Java. Первыми, кто начал работу над этим открытым проектом, были сотрудники подразделения IBM, называемого Object Technology International (OTI). В течение полного рабочего дня они трудились над открытым проектом, отвечали на вопросы в newsgroups, исправляли ошибки и реализовывали новые функции и их труд оплачивался. Для привлечения дополнительных ресурсов в разработку этого открытого инструмента был создан консорциум Eclipse из заинтересованных производителей ПО. Первыми его членами были компании Borland, IBM, Merant, QNX Software Systems, Rational Software, RedHat, SuSE и TogetherSoft.

Вкладывая в работу свои силы, эти компании тем самым проводили масштабную проверку перед выпуском собственных продкутов на основе Eclipse. Это аналогично вкладу корпораций в разработку ядра Linux, так как их в их интересах иметь у себя сотрудников, развивающих открытое ПО, лежащее в основе их коммерческих интересов. В начале 2004 года для управления и расширения растущего сообщества Eclipse был создан некоммерческий фонд Eclipse Foundation, спонсированный выплатами входящих в его корпораций и координируемый собственным советом директоров. Сегодня многчисленное сообщество Eclipse влючает более 170 компаний и почти 1000 разработчиков.

Изначально люди считали, что Eclipse - это SDK, но сейчас это нечто большее. В июле 2010 года в разработке на eclipse.org было указано 250 разносторонних проектов. Среди них имеются средства разработки на C/C++, PHP, веб-сервисы, разработка на основе моделей, средства сборки и многое другое. Каждый из этих проектов включается в один из проектов верхнего уровня (TLP), которым руководит комитет управления проектом (PMC), состоящий из главных участников проекта, наделенных полномочиями выбирать техническое направление развития и поставленные к новым выпускам цели. Из соображений краткости в данной главе мы ограничимся рассмотрением развития архитектуры Eclipse SDK на примере проектов Eclipse_1 и Runtime Equinox_2. Так как Eclipse имеет долгую историю, я большей расскажу как о ранних версиях, так и о свежих 3.0, 3.4 и 4.0.

6.1. Ранние версии Eclipse

В начале 21-ого века у разработчиков ПО имелось множество доступных инстументов, лишь немногие их которых могли работать совместно. Eclipse пытался предоставлить открытую платформу для создания  взаимодействующих друг с другом компонентов разработки. Это позволило бы разработчикам сильнее концентрироваться на написании новых инструментов вместо разрешений конфликтов и проблем при взаимодействии с различными инфраструктурами, например, с файловой системой, с выпуском программных обновлений и подключения к репозиториям с исходным кодом. Вероятно, Eclipse наиболее известен своими инструментами для разработки на Java (Java Development Tools, JDT).  Целью их создания было представление рабочего примера для всех, заинтересованных в разработке средств для других языков программирования.

Перед тем, как мы перейдем к обзору архитектуры Eclipse, давайте узнаем, как выглядит Eclipse SDK с точки зрения разработчика. При запуске Eclipse и выбора пути для сохранения проекта вам будет представлен Java IDE. В ней организованы виды и редакторы, соответствующие текущему используемому инструменту.

Рис. 6.1: Java Perspective

Первые версии архитектуры Eclipse SDK состояли из трех основных элементов, соответствующих трем важным продуктам нижнего уровня: Платформа, Инструменты разработки на Java(Java Development Tools, JDT) и Среда разработки плагинов (Plug-in Development Environment, PDE).

6.1.1. Платформа

Платформа Eclipse написана с использованием Java, и для ее работы требуеся наличие Java VM. Платформа собрана из небольших функциональных элементов, называемых плагинами, лежащих в основе компонентной модели Eclipse. Плагин является просто JAR-файлом, содержащим манифест с описанием, список зависимостей и указания к применению или расширению. Сначала информация из манифеста хранилась в файле plug-in.xml корневой директории внутри плагина. Инструменты разработки для Java содержат соответствующие плагины для создания Java-приложений. Среда разработки плагинов (Plug-in Development Environment, PDE) предоставялет средства разработки самих плагинов для расширения Eclipse. Плагины для Eclipse пишутся на языке Java, но кроме него могут содержать например HTML-страницы м документацией. В каждом плагине описан его собственный загрузчик класса. Зависимости могут быть описаны набором "requires"-выражений внутри файла plug-in.xml. Если обратиться к содержимому файла plug-in.xml плагина org.eclipse.ui, можно узнать его имя и версию, а также необходимые для работы зависимости, импортирующиеся из других плагинов.

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<plugin
   id="org.eclipse.ui"
   name="%Plugin.name"
   version="2.1.1"
   provider-name="%Plugin.providerName"
   class="org.eclipse.ui.internal.UIPlugin">

   <runtime>
      <library name="ui.jar">
         <export name="*"/>
         <packages prefixes="org.eclipse.ui"/>
      </library>
   </runtime>
   <requires>
      <import plugin="org.apache.xerces"/>
      <import plugin="org.eclipse.core.resources"/>
      <import plugin="org.eclipse.update.core"/>
      :       :        :
      <import plugin="org.eclipse.text" export="true"/>
      <import plugin="org.eclipse.ui.workbench.texteditor" export="true"/>
      <import plugin="org.eclipse.ui.editors" export="true"/>
   </requires>
</plugin>

Для мотивации людей к работе на платформе Eclipse должен существаовать механизм как для удобного расширения платформы, так и для внедрения таких изменений. Это достигается путем использования расширений и точек расширения, еще одного элемента компонентной модели Eclipse. Вы можете экспортировать те интерфейсы, которые должны использовать другие разработчики при создании своих расширений, ими ограничивается число классов плагина, доступных извне. Кроме этого такой метод ограничивает доступ к вашим ресурсам в противоположность объявления всех классов или методов публичными. Экспортированные плагины считаются публичным API. Все остальные - приватными деталями исполнения. Если вы хотите создать плагин, который добавит элемент меню на панель инструментов Eclipse, то вам следует использовать точку расширения actionSets плагина org.eclipse.ui.

<extension-point id="actionSets" name="%ExtPoint.actionSets"
                 schema="schema/actionSets.exsd"/>
<extension-point id="commands" name="%ExtPoint.commands"
                 schema="schema/commands.exsd"/>
<extension-point id="contexts" name="%ExtPoint.contexts"
                 schema="schema/contexts.exsd"/>
<extension-point id="decorators" name="%ExtPoint.decorators"
                 schema="schema/decorators.exsd"/>
<extension-point id="dropActions" name="%ExtPoint.dropActions"
                 schema="schema/dropActions.exsd"/> =

Тогда расширение вашего плагина, добавляющего элемент меню в точке расширения org.eclipse.ui.actionSet будет выглядеть так:

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<plugin
   id="com.example.helloworld"
   name="com.example.helloworld"
   version="1.0.0">
   <runtime>
      <library name="helloworld.jar"/>
   </runtime>
   <requires>
      <import plugin="org.eclipse.ui"/>
   </requires>
   <extension
         point="org.eclipse.ui.actionSets">
      <actionSet
            label="Example Action Set"
            visible="true"
            id="org.eclipse.helloworld.actionSet">
         <menu
               label="Example &Menu"
               id="exampleMenu">
            <separator
                  name="exampleGroup">
            </separator>
         </menu>
         <action
               label="&Example Action"
               icon="icons/example.gif"
               tooltip="Hello, Eclipse world"
               class="com.example.helloworld.actions.ExampleAction"
               menubarPath="exampleMenu/exampleGroup"
               toolbarPath="exampleGroup"
               id="org.eclipse.helloworld.actions.ExampleAction">
         </action>
      </actionSet>
   </extension>
</plugin>

При старте Eclipse, запущенная платформа сканирует манифесты установленных плагинов и в памяти строит реестр плагинов. Точки расширения отображаются на соответствующие им расширения по названию этих расширений. В результате к полученному реестру плагинов можно обращаться через встроенный API платформы Eclipse. Реестр может быть закэширован на диск, поэтому данная информация может быть получена при следующем запуске Eclipse. Во время старта платформы обнаруживаютсяи записываются в реестр все имеющиеся плагины, но при этом они не активируются (классы на загружаются) до тех пор, когда что-либо не запросит использования их кода. Этот метод называется ленивой активацией. Так, влияние на производительность при добавления новых комплектов плагинов уменьшается путем отказа от загрузки классов, ассоциированных с плагинами, до момента, когда они кому-то понадобятся.

Рис. 6.2: Пример меню

Код, генерирующие данное меню, выглядит так:

package com.example.helloworld.actions;

import org.eclipse.jface.action.IAction;
import org.eclipse.jface.viewers.ISelection;
import org.eclipse.ui.IWorkbenchWindow;
import org.eclipse.ui.IWorkbenchWindowActionDelegate;
import org.eclipse.jface.dialogs.MessageDialog;

public class ExampleAction implements IWorkbenchWindowActionDelegate {
    private IWorkbenchWindow window;

    public ExampleAction() {
    }

    public void run(IAction action) {
        MessageDialog.openInformation(
            window.getShell(),
            "org.eclipse.helloworld",
            "Hello, Eclipse architecture world");
    }

    public void selectionChanged(IAction action, ISelection selection) {
    }

    public void dispose() {
    }

    public void init(IWorkbenchWindow window) {
        this.window = window;
    }
}

Когда пользователь выбирает новый элемент на панели инструментов, то плагин, в котором реализована данная точка расширения, обращается к реестру расширений. Плагин, содержащий соответствующее расширение, подтверждает запрос и загружается. Когда плагин активируется, согласно нашему примеру запускается конструктор ExampleAction, после чего выполняется передача действия от рабочей среды (Workbench) плагину. Так как выбранный элемент изменился и произошла передача управления, вызывается описанное в плагине действие: открывается диалог с сообщением "Hello, Eclipse architecture world".

Такая расширяемая архитектура оказалось ключевой в процессе развития экосистемы Eclipse. И компании, и индивидуальные разработчики могут создавать собственные плагины и либо выпускать их как открытое ПО, либо продавать.

Одна из главных концепций Eclipse - "все есть плагин". Не имеет значения, включен ли плагин в состав платформы Eclipse, или же вы написали его сами, в прилоежении он будет являться гражданином первого класса. На рис. 6.3. изображены группы плагинов смежной функциональности, присутствовавших в ранних версиях Eclipse.

Рис. 6.3: Изначальная архитектура Eclipse

Рабочая среда - наиболее знакомый пользователям платформы Eclipse элемент графического интерфейса, так как она содержит структуры, управляющие внешним видом Eclipse на рабочем столе пользователя. Рабочая среда состоит из перспектив, видов и редакторов. Редакторы ассоциируются с файлами определенных типов, и при открытии таких файлов запускается только необходимый редактор. Пример вида - вид "problems", в котором отображаются ошибки и предупреждения для вашего кода на Java. Совместно редакторы и виды составляют перспективу, где в удобной форме представлен пользовательский рабочий инструментарий.

Рабочая среда Eclipse построена на Standard Widget Toolkit (SWT) и JFace, причем SWT требует некоторого изучения. Наборы виждетов обычно разделяются на "родные" и эмулируемые. Для создания таких компонентнов интерфейса, как списки или кнопки набор "родных" виджетов  обращается к вызовам операционной системы, и взаимодействие между ними регулируется самой операционной системой. Набор эмулируемых виджетов реализует компоненты без связи с операционной системой, обрабатывая ввод через мышь и клавиатуру, отрисовывание, фокусировку и другую функциональность виджетов самостоятельно, а не передает для обработки операционной сиситеме. Оба подхода имеют свои сильные и слабые стороны.

Набор "родных" виджетов "идеален вплоть до пикселя". Графические элементы выглядят и работают, как и аналогичные для других приложений. Разработчики операицонных систем постоянно изменяют вид и работу своих продуктов, а также добавляют новые функции. Набор "родных" виджетов задаром обновляется вместе с ними. К сожалению, "родные" наборы сложны в для исполнения из-за больших различий в реализации виджетов для различных операционных систем, что разрушает целостность и ведет к и плохой портируемости программы.

Наборы эмулируемых виджетов либо предоставляют собственные внешний вид и поведение, либо пытаются отрисовывать элементы и управлять ими, как это происходит в самой операционной системе. Их значительное преимущество над наборами "родных" виджетов - гибкость (хотя сейчас многие "родные" виджеты, например Windows Presentation Framework (WPF) также являются довольного гибкими решениями). Поскольку реализующий виджет код является скорее частью конкретного инструментария, а не встроен в операционную систему, его можно отрисовать любым способом и назначить ему любое поведение. Приложения, использующие наборы эмулируемых виджетов, хорошо портируются на другие платформы. Но первые их версии получили плохую репутацию из-за медлительности и плохого качества эмуляции операционной системы, из-за чего на рабочем столе они выглядели неуместно. В частности, приложения Smalltalk-80 в свое время было очень легко узнать, так как они работали на эмулируемых виджетах. Пользователей предупреждали, что они запускают именно "программу на Smalltalk", и это отрицательно сказывалось на всех приложениях, созданных на этом языке.

В противоположность другим языкам программирования, например C и C++, первые версии Java содержали библиотеку "родных" системных виджетов, имевшую название Abstract Window Toolkit (AWT). AWT тогда был ограниченным, нестабильным и разрозненным и, в результате этого, - непопулярным. В компании Sun, да и везде, частично из-за неудач при использовании AWT, библиотека "родных" виджетов, функциональная и легкая в портировании, была признана неработоспособной. Новым решением стал Swing - полнофункциональный инструментарий работы с эмулируемыми виджетами.

В 1999 компания OTI использовала Java в своем продукте VisualAge Micro Edition. Его первая версия работала на Swing, и впечатления от этого в OTI были очень удручающие. Первые версии Swing содержали множество ошибок, были медленными и потребляли много памяти, а в то время аппаратная часть компьютеров была не настолько мощной, хотя справлялась с большинством задач. Тогда OTI сумела создать набор "родных" виджетов для Smalltalk-80 и других его реализаций, и вследствии этого в своей работе перешла на Smalltalk. Именно данный опыт был использован для разработки первой версии SWT. VisualAge Micro Edition и SWT имели большой успех, и SWT стал отличным выбором, когда началась работа над Eclipse. Использование SWT над библиотекой Swing в Eclipse привело к расколу в Java-сообществе. Некоторые видели в этом тайный умысел, но Eclipse также окащался успешным продуктом, и SWT выгодно отличало его от других графических приложений на Java. Интерфейс Eclipse был быстрым, идеально отрисованным, и общей оценкой его работы было: "Я не могу поверить, что это приложение на Java".

Ранние версии Eclipse SDK работали только на ОС Linux и Windows. А в 2010 поддерживались уже около десятка различных платформ. Разработчик мог написать свое приложение для одной платформы, а развернуть ее - на нескольких. В то время для Java-сообщества разработка нового инструментария для графических элементов в Java обсуждалась весьма горячо, но команда Eclipse была уверена, что вложенные усилия стоили того, чтобы получить наилучшее поведение графического интерфейса на настольных компьютерах. Такое суждение закрепилось и по сей день, и в миллионах строк кода Eclipse наблюдаются зависимость от SWT.

JFace  - это слой поверх SWT, предоставляющий средства для стандартных задач программирования графических интерфейсов, например инструментарий для создания окна настроек или мастеров. Как и  SWT, он был создан с учетом работы на многих оконных системах, однако, его код полностью написан на Java и не имеет никаких платформных зависимостей.

Каждая ОС также предоставляет интегрированную справку по системе, строящуюся их небольших информационных разделов - тематик. Тематика состоит из залоговка и ссылки на расположение ее тескта, которым может быть документ HTML либо XML, содержащий ссылки на другие разделы. Все тематики объединяются в содержании. Тогда пусть тематики будут листьями, а таблицы содержания - ветвями общего дерева справки. Для добавления новой справочной статьи для вашего приложения вам нужно будет использовать точку расширения org.eclipse.help.toc, как показано ниже на примере плагина org.eclipse.platform.doc.isv.

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?eclipse version="3.0"?>
<plugin>

<!-- ===================================================================== -->
<!-- Define primary TOC                                                    -->
<!-- ===================================================================== -->
   <extension
         point="org.eclipse.help.toc">
      <toc
            file="toc.xml"
            primary="true">
      </toc>
      <index path="index"/>
   </extension>
<!-- ===================================================================== -->
<!-- Define TOCs                                                           -->
<!-- ===================================================================== -->
   <extension
         point="org.eclipse.help.toc">
      <toc
            file="topics_Guide.xml">
      </toc>
      <toc
            file="topics_Reference.xml">
      </toc>
      <toc
            file="topics_Porting.xml">
      </toc>
      <toc
            file="topics_Questions.xml">
      </toc>
      <toc
            file="topics_Samples.xml">
      </toc>
   </extension>

Для индексирования и поиска по содержимому онлайн-справки используется Apache Lucene. В ранних версия Eclipse для выдачи справочных статей использовалось веб-приложение для Tomcat. Кроме этого, имея справочник прямо внутри Eclipse, вы также можете воспользоваться плагинами для создания отдельного сервера со справочным материалом._3

Также Eclipse имеет средства поддержки для работы с репозиторием исходных тесктов, создания патчей и других задач для командной работы над проектом. Рабочая среда располагает набором файлов и метаданных, сохраняющих вашу работу внутри файловой системы. Кроме это в Eclipse есть отладчик для выявления проблем в коде на Java, а также инструментарий для создания отладчиков для любых других языков.

Одной из задач проекта Eclipse является стимулирование клиентов, работающих над открытыми или коммерческими проектами на его базе, к расширению платформы для своих нужд, причем одним из основных способов для этого является предоставление стабильного API. API можно считать техническим согашением, описывающим поведение вашего приложения. Равным образом его можно считать и соглашением между людьми. В проекте Eclipse как мантру произносят фразу "API навсегда". Так, при написании API следует серьзно отнестись к тому, что он подразумевается к использованию в течение неопределенного долгого времени. Стабильный API - это соглашение между клиентом или потребителем API и его поставщиком. Данное соглашение гарантирует, что клиент может полагаться на то, что API платформы Eclipse будет сущестововать достаточно долгое время без необходимости рефакторинга клиентского кода. Также хороший API должен иметь достаточно гибкую реализацию, чтобы развиваться.

6.1.2. Инструменты для разработки на Java (Java Development Tools, JDT)

JDT включает в себя редакторы кода на Java, мастера конфигурации, поддержку рефакторинга, отлдачик, комилятор и инкрементальный сборщик. Компилятор также используется для помощи при написании кода, перемещения по коду и других функций редактирования. Java SDK не поставляется вместе с Eclipse, поэтому выбор и установка SDK остаются задачами пользователя. Почему комадна разработчиков JDT написала собственный компилятор внутри Eclipse для сборки кода на Java? В их распоряжении были начальные наработки кода компилятора от VisualAge Micro Edition. Тогда планировалось создать собственный инструментарий над компилятором, поэтому переход к его написанию оказался логически-обоснованным решением. Такой подход также способствовал созданию точек расширения для компилятора, ведь это было бы гораздо более трудной задачей, если бы компилятор был сторонним консольным приложением.

Написание собственного компилятора сподвигло и на разработку механизма инкрементальной сборки прямо внтури IDE. Инкрементальный сборщик имеет лучшую производительность, так как он пересобирает только те файлы, которые либо изменились сами, либо у которых изменились зависимости. Как же работает инкрементальная сборка? Когда вы создаете в Eclipse проект на Java, ваши файлы сохраняются внутри рабочей директории. Сборщик в Eclipse считывает файлы из вашего рабочего каталога (файлы .java), создавая из них выходные файлы (файлы .class). Оценивая состояние сборки сборщик узнает о типах файлов в каталоге (классы или интерфейсы) и свойства из взаимодействия. Эти данные сборщик получает от компилятора при каждой компиляции. При вызове инкрементальной сборки, сборщик получает различия между предыдущей и текущей версиями исходных текстов, куда входят новые, измененные и удаленные файлы. При удалении исходных файлов удаляются соответствующие им файлы классов. Новые или измененные файлы добавляются в очередь сборки, где они последовательно компилируются и сравниваются с предыдущими файлами классов на предмет выявления структурных различий, то есть изменений класса, влияющего на классы, которые на него ссылаются. Сюда относятся, например, изменение подписи метода, либо его добавление или удаление. Если в каком-либо исходном файле обнаруживаются изменения, в каталоге сборки появляется новый собранный файл. При сборке каждого компилируемого типа файла информация о ней обновляется. Такой процесс повторяется до тех пор, пока в очередь не опустеет. Если во время компиляции возникают ошибки, редактор кода Java отобразит отметки о них на экране. В течение многих лет инструментарий JDT значительно обновился, следуя темпам обновления самой среды запуска Java.

6.1.3. Среда разработки плагинов (Plug-in Development Environment, PDE) 

Среда разработки плагинов содержит средства для разработки, сборки, развертывания и тестирования плагинов и других компонентов для расширения функциональности Eclipse. Поскольку плагины Eclipse оказались в свое время новой сущностью в мире Java, для них не оказалось готовой системы сборки из исходных текстов. Тогда команда PDE написала компонент, названный DE Build, который проверял зависимости плагинов и создавал Ant-скрипты для их сборки.

6.2. Eclipse 3.0: Среда исполнения, RCP и Robots
6.2.1. Среда исполнения

Eclipse 3.0 оказался, вероятно, самым важным релизом Eclipse благодаря множеству значимых изменений, произошедших во время цикла разработки. Модель компонентом Eclipse в архитектуре до версии 3.0 состояла из плагинов, способных взаимодействовать друг с другом двумя способами. ВО-первых, они могли обозначать свои зависимости путем использования конструкции "requires" в своих файлах plugin.xml. Если плагин А требовал наличия плагина В, то плагин А мог видет все Java-классы и ресурсы плагина В в соответствии со стандартами видимости классов, принятыми в Java. У каждого плагина был номер версии, причем они могли указывать требуемый номер версии своих зависимостей. Во-вторых, компонентная модель предоставила расширения и точки расширения. До этого разработчики Eclipse писали собственные среды запуска для Eclipse SDK, производящие загрузку классов, разрешающие зависимости плагинов, управляющие расширениями и точками расширения.

В результате в качестве нового проекта-инкубатора для Eclipse был создан Equinox. Его целью была замена компонентной модели Eclipse на уже существующую, а также добавление поддержки динамических плагинов. Среди готовых решений рассматривались JMX, Jakarta Avalon и OSGi. От JMX отказались из-за недоработанной компонентной модели. Jakarta Avalon также не подошел, поскольку как проект он терял свои движующие силы, а ведь кроме технической стороны крайне важно наличие сообщества, готового поддержать свое детище. Захотели бы они внест в свой проект специфические для Eclipse изменения? Насколько активно их проект развивался и распространялся? Команда Equinox была уверена, что сообщество, которое сложится вокруг их будущей технологии, будет настолько же важно, как и программная часть.

После исследований и сравнений всех имеющихся альтернатив разработчики остановились на OSGi. Почему именно OSGi? В нем имелась семантическая версионная схема для управления зависимостями. Также там содержался инструментарий для внедрения модульности, которого так не хватало в JDK. Если пакет должен быть доступным для других компонентов, то его требовалось явно экспортировать, по умолчанию все пакеты были скрыты от стороннего доступа. OSGi предоставил свой собственный загрузчик классов, поэтому команде Equinox не пришлось создавать и поддерживать собственную реализацию. Путем стандартизации компонентной модели, имеющей широкое применение и вне экосистемы Eclipse, разработчики Equinox хотели привлечь более многочисленное сообщество и увеличить охват аудитории Eclipse.

Команде Equinox добавилось уверенности, так как у OSGi уже имелось активное сообщество, с которым можно было работать над включением в Eclipse средств, требуемых для реализации полностью компонентной модели. Например, в то время OSGi поддерживал указание требуемых зависимостей лишь на уровне пакета, а не плагина, что было необходимо для Eclipse. Кроме этого, OSGi еще не успела внедрить концепцию фрагментов - предпочтительного для Eclipse механизма по добавлению платформозависимого кода в уже существующий плагин. Например, фрагменты предоставляли код для работы с файловыми системами для Linux и Windows или включения дополнительных переводов. Как только решение о выборе OSGi в качестве новой среды запуска было принято, команда разработчиков перешла к поиску открытого инструментария для работы с ним. В процессе были проанализированы Oscar, предшественник Apache Felix, и Service Management Framework (SMF), разработанный в IBM. Тогда Oscar был просто исследовательским проектом с ограниченной областью применения. Выбор пал на SMF лишь постольку, поскольку он уже использовался в готовых продуктах и был признан готовым для корпоративного применения. Поэтому разработанная в Equinox собственная реализация спецификации OSGi может служить лишь в качестве образца для других аналогичных задач.

Для того, чтобы существующие плагины смогли работать и на версии 3.0, был создан слой совместимости. Любая просьба к разработчикам плагинов переписать их для работы на новой инфраструктуре Eclipse 3.0 могла привести к серьезному тормозу в его развитии в качестве платформы для сторонних инструментов. Кроме этого все клиенты Eclipse при обновлении ожидали полной работоспособности платформы.

При переходе к OSGi плагины Eclipse стали более известны как связки. Плагин и связка по сути являются одним и тем же - оба они предоставляют модульный набор некоторой функциональности, описываемый содержащимися в их манифесте метаданными. До этого зависимости, экспорируемые пакеты, расширения и точки расширения описывались в файле plugin.xml. После перехода к связкам OSGi в файле plugin.xml стали описываться только расширения и точки расширения, так как они являются сущностями внутри Eclipse. Вся остальная информация была перенесена в файл META-INF/MANIFEST.MF, версию манифеста для связки OSGi. Для поддержки данного изменения внутри  Eclipse PDE предоставил новый редактор манифестов. Каждая связка имеет имя и версию. Тогда манифест для связки org.eclipse.ui будет выглядеть так:

Manifest-Version: 1.0
Bundle-ManifestVersion: 2
Bundle-Name: %Plugin.name
Bundle-SymbolicName: org.eclipse.ui; singleton:=true
Bundle-Version: 3.3.0.qualifier
Bundle-ClassPath: .
Bundle-Activator: org.eclipse.ui.internal.UIPlugin
Bundle-Vendor: %Plugin.providerName
Bundle-Localization: plugin
Export-Package: org.eclipse.ui.internal;x-internal:=true
Require-Bundle: org.eclipse.core.runtime;bundle-version="[3.2.0,4.0.0)",
 org.eclipse.swt;bundle-version="[3.3.0,4.0.0)";visibility:=reexport,
 org.eclipse.jface;bundle-version="[3.3.0,4.0.0)";visibility:=reexport,
 org.eclipse.ui.workbench;bundle-version="[3.3.0,4.0.0)";visibility:=reexport,
 org.eclipse.core.expressions;bundle-version="[3.3.0,4.0.0)"
Eclipse-LazyStart: true
Bundle-RequiredExecutionEnvironment: CDC-1.0/Foundation-1.0, J2SE-1.3

Если говорить о версии Eclipse 3.1, в манифесте можно также указать требуемую связкой среду исполнения (bundle required execution environment, BREE). Срдеы исполнения - это минимальная Java-среда, необходимая для запуска связки. Однако при этом компилятор Java не обрабатывает связки и манифесты OSGi. Для разработки связок OSGi PDE предоставляет весь необходимый инструментарий. Так, PDE обрабатывает содержимое манифеста связки и генерирует для этой связки classpath. Если в манифесте средой исполнения вы указали J2SE-1.4, а затем добавили некоторый код, использующий generics, при компиляции кода возникнут ошибки. Такое поведение гарантирует, что ваш код поддежривает соглашение, описанное в манифесте.

OSGi предоставляет для Java модульный инструментарий, который управляет наборами связкок и загрузкой их классов. В каждой связке есть собственный загрузчик классов. Доступный связке classpath создается путем проверки описанных в манифесте зависимостей и последующей генерацией собственно classpath. Приложения OSGi являются наборами связок. Для более полной поддержки модульности у пользователя должна быть возможность описать зависимости в доступном для клиента формате. Так в манифесте указываются доступные для клиентов связки экспортируемые плагины, соответствующие публичному API. Работающая с данным API связка должна явно импортировать требуемые для работы пакеты. Кроме этого в манифесте вы можете указать диапазон версий зависимостей. Обратившись к заголовку Require-Bundle в примере манифеста выше, мы можете заметить, что связка org.eclipse.core.runtime, от которой зависит org.eclipse.ui, должен иметь версию не ниже 3.2.0, но и не выше 4.0.0.

Рис. 6.4: Жизненный цикл связки OSGi

OSGi - динамический инструментарий, поддерживающий установку, запуск, останов и удаление связок. Как было сказано выше, ленивая активация оказалась центральным преимуществом для Eclipse, поскольку классы плагинов перестали загружаться бех. Жизненный цикл связки OSGi также поддерживает указанный подход. Когда вы запускаете приложение OSGi, все связки находятся просто в установленном сосотоянии. Если все требуемые зависимости доступны, свзяка изменяет состояние на доступную. После этого классы внутри этой связки могут быть загружены и запущены. Состояние запуска означает, что связка активируется соответственно ее политике активации. После активации, связка меняет состояние на активное, в котором может получать необходимые для работы ресурсы и взаимодействовать с другими связками. Связка переходит в остановленное состояние, когда выполняется ее метод остановки, освобождая открытые и активные ресурсы. Наконец, связка может быть удалена, после чего она будет недоступна для использования.

В процессе развития API должен существовать способ оповещать клиентов о его изменениях. Одним из подходов может быть использование семантического версионирования связок, а также указание в манифесте диапазонов версий зависимостей. В OSGi используется четырехступенчатая схема версионного именования, изображенная на рис. 6.5.

Рис. 6.5: Схема версионного наименования

При наличии схемы версионной нумерации OSGi каждая связка получает уникальный идентификатор, состоящий из имени и номера версии, состоящего из четырех частей. Идентификатор и версия вместе сообщают потребителю уникальный набор байт. По стандарту Eclipse, если вы вносите изменения в связку, то в соответствии с типом изменения требуется корректировать определенные участки номера версии. Так, если вы хотите отметить, что произойдет изменение API, нужно увеличить на единицу число в первом сегменте. Если вы просто добавляете новый API, то инкрементируете число второго сегмента. Если ваше изменение исправляет какую-либо ошибку, не связанную с API, нужно увеличить значение третьего сегмента. Наконец, число четвертого сегмента увеличивается с целью указания на номер сборки по тэгу с системе контроля версий.

Кроме указания фиксированных зависимостей между связками внутри OSGi также существует механизм, называемый сервисами, который предоставляет дальнейшее разграничение между связками. Сервисы - это объекты с наборами свойств, регистрируемые в реестре сервисов OSGi. В противоположность расширениям, которые прописываются в реестре расширений во время сканирования связок при загрузке Eclipse, сервисы регистрируются динамически. Работающая с сервисом связка должна импортировать пакет, в котором прописано взаимодействие с сервисом, после чего реализация сервиса считывается из реестра сервисов.

Как и метод main в файле класса Java, для запуска Eclipse должна быть определено специальное приложение. Приложения Eclipse определяются с использованием расширений. Например, приложение для запуска самой Eclipse IDE - это org.eclipse.ui.ide.workbench, которое описано в связке org.eclipse.ui.ide.application.

<plugin>
    <extension
         id="org.eclipse.ui.ide.workbench"
         point="org.eclipse.core.runtime.applications">
      <application>
         <run
               class="org.eclipse.ui.internal.ide.application.IDEApplication">
         </run>
      </application>
  </extension>
</plugin>

Eclipse предоставляет множество приложений, таких как запуск отдельного сервера со справочной информацией, запуск заданий для Ant и тесты JUnit.

6.2.2. Rich Client Platform (RCP)

Одним из самых интересных свойств работы с сообществом открытого ПО является то, что люди могут использовать приложения абсолютно не предсказуемым образом. Изначальный замысел при создании Eclipse состоял в предоставлении платформы и инструментов для создания и расширения IDE. Но к моменту выхода релиза 3.0 сообщения об ошибках от пользователей говорили о том, что люди брали некоторый набор из связок и использовали из для посторения Rich Client Platform (RCP) приложений, которые многим показались бы просто приложениями на Java. Так как Eclipse был изначально построен с усиленным вниманием к функциональности как IDE, потребовался рефакторинг некоторых связок для облегчения использования описанной выше практики другими разработчиками. RCP-приложения не нуждались во всей функциональности IDE, поэтому некоторые связки были разделены на более мелкие, более подходящие для создания RCP-приложений.

Примерами RCP приложений могут быть использование средств RCP для наблюдения за роботами Mars Rover, разрабтанными в NASA в лаборатории Jet Propulsion Laboratory, инструмент для визуализации данных биоинформатики Bioclipse, а также Dutch Railway для исследования производительности поездов. Общим свойством всех описанных приложений является то, что команды разработчиков решили просто воспользоваться инструментами RCP-платформы и сосредоточиться на создании собственных средств на их основе. Таким образом им удалось сократить время и цену разработки, усилив внимание на собственных разработках на базе платформы со стабильным API и долгосрочной поддержкой


Рис. 6.6: Архитектура Eclipse 3.0

Рассматривая архитектуру версии 3.0 на рис. 6.6, вы можете заметить, что для предоставления модели приложения и реестра расширений все еще используется Eclipse Runtime. Сейчас для контроля зависимостей между компонентами используется модель плагинов, управляемая OSGi. Кроме того, что пользователи все еще могут расширять Eclipse для посторения собственных IDE, им также доступен инструментарий для создания более типичных приложений на RCP.

6.3. Eclipse 3.4

Возможность простого обновления версии приложения принимается пользователями как должное. В Firefox это происходит почти незаметно. Но в случае с Eclipse все не так легко. Для добавления функционала в Eclipse или обновления до актуальной версии используется мехенизм, называемый менеджером обновлений.

Для объяснения того, какие изменения вносятся при обновлении или установке, важно сначала рассмотреть, что в Eclipse подразумевается под словом "функуиональность". Функциональность - это сущность PDE, в которой определен набор связок, поставляемых вместе в таком формате, в котором их становится легче собрать или установить. Функциональности также могут включать в себя другие функциональности (см. рис. 6.7)

Рис. 6.7: Иерархия функциональностей в Eclipse 3.3 SDK

Если вы захотели обновить ваш установленный Ecipse до новой версии, в которой лишь добавилась новая связка, необходимо обновить всю функциональность целиком, так как обновление связки менеджером обновлений повлияло бы на многие компоненты. Поэтому обновление всей функциональности при необходимости изменить лишь одну связку крайне неэффектино.

Существуют мастера создания и встраивания в рабочую среду функциональностей PDE. В файле feature.xml описаны связки, являющиеся составными частями функциональности, а также некоторые их свойства. Функциональности могут включать в свой состав другие функциональности и указывать для них диапазоны допустимых версий. Включенные в функциональность связки перечислены вместе с их специфическими свойствами. Например, фрагмент org.eclipse.launcher.gtk.linux.x86_64 указывает тип требуемых операционной системы (os), системы отрисовки окон (ws) и поддерживаемую архитектуру (arch). То есть при обновлении на новую версию эта связка будет установленна только на соответствующую платофрму. Такие фильтры платорм указаны в OSGi-манифесте к связкам:

<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feature
      id="org.eclipse.rcp"
      label="%featureName"
      version="3.7.0.qualifier"
      provider-name="%providerName"
      plugin="org.eclipse.rcp"
      image="eclipse_update_120.jpg">

   <description>
      %description
   </description>

   <copyright>
      %copyright
   </copyright>

   <license url="%licenseURL">
      %license
   </license>

   <plugin
         id="org.eclipse.equinox.launcher"
         download-size="0"
         install-size="0"
         version="0.0.0"
         unpack="false"/>

   <plugin
         id="org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.x86_64"
         os="linux"
         ws="gtk"
         arch="x86_64"
         download-size="0"
         install-size="0"
         version="0.0.0"
         fragment="true"/>

Приложение Eclipse состоит не только из связок и функциональностей. Оно содержит также плафтормо-зависимые исполняемые файлы и библиотеки, а также файлы лицензий, что показано в списке ниже:

com.ibm.icu
org.eclipse.core.commands
org.eclipse.core.conttenttype
org.eclipse.core.databinding
org.eclipse.core.databinding.beans
org.eclipse.core.expressions
org.eclipse.core.jobs
org.eclipse.core.runtime
org.eclipse.core.runtime.compatibility.auth
org.eclipse.equinox.common
org.eclipse.equinox.launcher
org.eclipse.equinox.launcher.carbon.macosx
org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.ppc
org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.s390
org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.s390x
org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.x86
org.eclipse.equinox.launcher.gtk.linux.x86_64

Эти файлы не могут быть обновлены через менеджер обновлений, поскольку он работает только с функциональностями. А так как многие из перечисленных файлов обновляются с каждой мажорной версией, то пользователям приходилось при каждом выпуске скачивать новый zip-архив вместо того, чтобы просто обновить уже установленную систему. Такое поведение было недопустимым для сообщества Eclipse. В PDE появилась поддержка файлов продукта, в которые входили все файлы, требуемые для построения RCP-приложения Eclipse. Однако, в менеджере обновлений не было готового механизма для замены этих файлов на конечной системе, что огорчило как пользователей, так и команду разработчиков Eclipse. В марте 2008 года в составе SDK был выпущен новый инструмент для обновления - p2. Для обеспечения обратной совместимости вы все еще можете использовать менеджер обновлений, но по умолчанию активируется именно p2.

6.3.1. Концепция p2

Equinox p2 имеет дело только с элментами установки (installation units, IU). IU - это описание имени и идентификатора какой-либо устанавливаемой сущности, метаданные, в которых также описаны возможности, реализуемые данной сущностью (что она предоставляет), и требования (зависимости). Кроме этого метаданные могут содержать фильтры, определяющие применимость данной сущности в текущем рабочем окружении. Например, фрагмент org.eclipse.swt.gtk.linux.x86 применим лишь в случае использования на компьютере с Linux, gtk и архитектурой x86. Базовое понятие метаданных - это другое способ вырежения информации из манифеста связки. Сущностями являются просто устанавливаемые бинарные файлы. Разделение понятий достигается путем разделения самих метаданных и описываемых ими сущностей, поэтому репозиторий p2 состоит как из репозитория с метаданными, так и из репозитория сущностей.
 
Рис. 6.8: Концепция P2

Профайл - это список элементов установки. Например, в вашем Eclipse SDK есть профайл, в котором описано содержание текущей установленной версии. Из интерфейса самого Eclipse вы можете отправить запрос на обновление на новую версию сборки, что приведет к созданию нового профиля с другим набором элементов установки. В профайле также содержится список свойств, которые ассоциированы с текущей установленной версией, например, тип операционной системы, системы отрисовки окон, параметры системной архитектуры. В профайле также указаны каталог установки и расположение используемых файлов. Все профайлы описаны в реестре профайлов. Рассмотрим другие составляющие p2. Директор отвечает за вызов операций обновления. Он работет с планировщиком и обработчиком. Планировщик анализирует текущий профайл и определяет требуемые операции для перехода к новому состоянию установленной системы. Обработчик выполняет все заданные операции и устанавливает на диск новые сущности. Точки касания являются частью обработчика и работают со средой запуска устанавливаемой системы. Например, в Eclipse SDK есть точка касания Eclipse, которая умеет устанвливать связки. Для Linux-системы, в которой Ecipse установлен из бинарных RPM-пакетов, обработчик будет взаимодействовать с точкой касания RPM. Also, p2 can perform installs in-process or outside in a separate process, such as a build.

Новая система обновления - p2 - привнесла в проект ряд дополнительных преимуществ. Устанавливаемые компененты Eclipse теперь можно обновлять от релиза к релизу. Так как предудыщие профайлы сохранены на диске, есть возможность отката к предыдущему состоянию до момента обновления. Кроме этого, при наличии профайла и репозитория вы можете воссоздать состояние Eclipse в точности как у пользователя, который прислал вам отчет об ошибке, и воспроизвести проблему у себя. Обновление с помощью p2 предоставило способ устанавливать и обновлять не только Eclipse SDK, а еще и оказалось платформой, пригодной для использования в случаях работы с RCP и OSGi. Команда Equinox также работала с участниками другого проекта в составе Eclipse - Eclipse Communication Framework (ECF) - для создания надежного канала передачи данных для получения сущностей и метаданных из репозиториев p2.

После включения p2 в SDK в сообществе Eclipse разгорелись горячие дискуссии. Так как менеджер обновлений был более чем неоптимальным решением для обновления Eclipse, пользователи пристрастились к скачиванию и распаковке zip-архивов в каталог с установленной системой. Такой подход ограничивает решение зависимостей используемых связок. Кроме этого любые конфликты между компонентами должны будут разрешаться на стадии работы, а не на стадии установки. Но согласование версий и компонентов должно происходить именно на этапе установки. Однако, пользователи часто на знали о таких проблемах и полагали, что если связки присутствуют на диске, то они должны работать. Ранее, сайты с обновлениями для Eclipse были простыми каталогами, состоящими из связок и функциональностей, запакованных в JAR-файлы. Простой файл site.xml содержал имена всех сущностей, доступных на данном сайте. С приходом p2 и введеным поняием метаданных, описание доступных обновлений стало более широким. Для создания метаданных процесс сборки должен был быть настроен либо для генерации метаданных во время сборки, либо после сборки, используя собранные связки. В первое время ощущался недостаток документации по процессу создания метаданных, к тому же, как это обычно бывает, освоение новой технологии широким кругом пользователей обнажило неожиданные серьезные ошибки. Однако, после написания полной документации и длительной борьбы с ошибками команда Equinox сумела решить эти проблемы, и сейчас p2 - базовый мезанизм обновлений и составная часть многих коммерческих продуктов. Да и сам Eclipse Foundation, каждый год выпускающий координированный релиз, использует весь репозиторий p2, содержащий все разрабатываемые проекты.

6.4. Eclipse 4.0

Архитектура должна постоянно пересматриваться для определения ее применимости. Сможет ли она вместить в себя новую технологию? Способствует ли она росту сообщества? Легко ли привлекать к работе с ней новых разработчиков? В конце 2007 года участники проекта Eclipse решили, что ответом на все эти вопросы будет "нет", и начали создавать новую архитектуру, применимую для новых задач. В то же время было очевидно, что тысячи приложений на базе Eclipse используют существующий API. Проект создания новой технологии появился в конце 2008 года и имел три главных цели: упростить модель программирования под платформу Eclipse, привлечь новых разработчиков и использовать достоинства новых веб-технологий, объединяя все это в открытой архитектуре.

Рис. 6.9: Ранний релиз Eclipse 4.0 SDK

Eclipse 4.0 был впервые выпущен в июле 2010 для целей тестирования и получения отзывов пользователей. Он состоял из комбинации связок SDK, которые были частью выпуска 3.6, а также новых связок, созданных в новом проекте. Как и в версии 3.0, продукт содержал слой совместимости для того, чтобы существующие связки смогли работать и на новой версии. Как и всегда, сложность заключалась в том, что пользователи, использующие публичный API, должны были быть уверенны в наличии совместимости. Но такой гарантии не было для связок, использующих внутренний код. Релиз 4.0 представил Платформу Приложений Eclipse 4 (Eclipse 4 Application Platform), содержащую следующие средства.

6.4.1. Модель рабочего пространства

В версии 4.0 модель рабочего пространства генерируется с использованием Инструментов Моделирования Eclipse (Eclipse Modeling Framework? EMFgc). При этом существует разделение понятий между моделью и отрисовкой вида, поскольку отрисовщик сначала анализирует модель, и только после этого создает SWT-код. SWT-отрисовщики используеются по умолчанию, хотя возможны и другие варианты. Если вы создаете какое-либо приложение для версии 4.x, для модели рабочего пространства будет создан XML-файл с ее описанием. Модель можно изменять, при этом рабочее пространство будет сразу же обновляться соответственно измененям модели. На рис. 6.10 показан пример модели, созданной для некоторого приложения для версии 4.x.

Рис. 6.10: Модель, сгенерированная для некоторого приложения для версии 4.x

6.4.2. Использование каскадных таблиц стилей

Eclipse впервые появился в 2001 году, еще до эры Интернет-приложений, внешний вид которых может быть задан с помощью CSS. Eclipse 4.0 предоставляет средства использования таблиц стилей для простого изменения внешнего вида приложения. Используемые по умолчанию CSS-файлы можно найти в каталоге css связки org.eclipse.platform.

6.4.3. Dependency Injection

И реестр расширений Eclipse, и сервисы OSGi являются примерами моделей программирования сервисов. Согласно внутреннему стандарту, модель программирования сервисов содержит потставщиков сервиса и его потребителей. Роль брокера - в управлении взаимоотношениями между поставщиками и потребителями.

Рис. 6.11: Взаимоотношения между поставщиками и потребителями

В приложениях под Eclipse 3.4.x, традиционно, потребитель для получения сервиса должен был знать расположение конкретной реализации и понимать наследование внутри библиотеки. Это приводило к низкой универсальности кода потребителя, так как разработчики не могли перенаправлять потребителя на другую реализацию. Например, если вы захотели обновить сообщение в строке состояния Eclipse 3.x, ваш код выглядел бы так:

getViewSite().getActionBars().getStatusLineManager().setMessage(msg);

Eclipse 3.6 уже был построен из компонентов, но многие их них были слишком тесно связаны друг с другом. При сборке приложений из более независимых компонентов для предоставления сервисов клиентам Eclipse 4.0 использует dependency injection. Dependency injection в Eclipse 4.x происходит за счет использования собственной библиотеки, работающей с концепцией контекста, который служит встроенным механизмом определения требуемых потребилелями сервисов. Контекст существует между приложением и библиотекой. Контексты имеют иерархическую структуру. Если контекст содержит запрос, который не может быть удовлетворен, он делегирует его обработку родительскому контексту. Контекст Eclipse, называемый IEclipseContext, хранит все доступные сервисы и предоставляет поиск сервисов OSGi. Вообще, контекст напоминает отображение в Java тем, что производит отображение имен или классов не сами объекты. Контекст обрабатывает сервисы и элементы моделей. Каждый элемент модели обязательно имеет свой контекст. Сервисы в версии 4.x делаются доступными посредством механизма OSGi.

Рис. 6.12: Контекст брокера сервиса

Поставщики добавляют сервисы в контекст, который сохраняет их. Контекст injects сервисы в объекты-потребители. Потребитеил указывает, что ему нужно, а контекст определяет, как удовлетворить его запрос. Такой подход упростил потребление динамических сервисов. В Eclipse 3.x потребителям нужно было иметь обработчики событий для определния доступности или недоступности сервисов. С появлением Eclipse 4.x, при injection контекста в объект потребителя, потребитель автоматически узнает о любых изменениях. Другими словами, снова возникает dependency injection. Потребитель показывает, что он будет использовать контекст средствами аннотаций из Java 5, которые подчиняются стандартам JSR 330, например @inject, а также средствами собственных аннотаций Eclipse. Полностью поддерживаются injection конструктора, метода и поля. Среда запуска 4.x сканирует объекты для описанных аннотаций, и в зависимости от обнаруженной аннотации выполняется то или иное действие.

Разделение ответственности контекста и приложения способствует использовать компоненты снова и позволяет потребителю не задумываться над их реализациями. В версии 4.x код для обновленя статусной строки будет выглядеть так:

@Inject
IStatusLineManager statusLine;
      :       :        :
statusLine.setMessage(msg);

6.4.4. Сервисы Приложений

Одной из главных целей Eclipse 4.0 было упростить API для потребителей, чтобы им было легче реализовывать сервисы общего назначения. Список простых сервисов стал известен как "двадцать вещей", или более формально - сервисы Приложений Eclipse. Главной задачей было предоставить отдельный API, который клиенты могли бы использовать, не обладая глубокими познаниями о совокупности всех доступных API. Все API теперь имеют структуру индивидуальных сервисов, поэтмоу их также можно использовать для других языков программирования, например Javascript. К примеру, есть API для доступа к модели приложения, также есть и для чтения и изменений параметров, сообщения об ошибках и предупреждениях.

6.5. Заключение

Компонентная архитектура Eclipse развилась и включила в себя новые технологии, поддерживая при этом и обратную совместимость. Цена этого была высока, но наградой стал рост сообщества Eclipse благодаря подтвержденному доверию относительно стабильности API, используемого многчисленными клиентами.

У Eclipse так много пользователей, работающих с ним очень нетривиальным образом, но наш расширяемый API стал сложностью в плане применения и понимая для новых клиентов. Нам следовало иметь более простой API. Если 80% потребителей используют только 20% имеющегося API, возникает вопрос упрощения, что привело к возникновению нового течения Eclipse 4.x.

Мудрость толпы открыла нам интересные примеры использования, например разделение IDE на связки, которые могут быть использованы для создания RCP-приложений. Но к тому же, толпа часто создает много шума, требуя поддержку слишком крайних случаев использования, что потребовало бы многих усилий для воплощения.

В первые годы существования проекта Eclipse разработчики могли позволить себе уделить большое время документации, примерам, ответам на вопросы пользователей. Со временем все эти обязанности целиком легли на плечи сообщества Eclipse. Мы могли приложить больше усилий по разработке документации и примеров, чтобы помочь сообщетсву, но учитывая объем запланированных к каждому релизу нововведений это крайне тяжело. В противоположность обычно скользящему графику выхода программных продуктов, мы постоянно выпускаем новые версии Eclipse в запланированные дни, что помогает нашим клиентам делать то же самое в своих проектах.

Путем внедрения новой технологии и полного пересмотра того, как выглядит и работает Eclipse, мы продолжаем общение с нашими клиентами и поддерживаем их активность в сообществе. Если вы заинтересовались работой над Eclipse, приглашаем вас на http://www.eclipse.org. 

Примечания
http://www.eclipse.org
http://www.eclipse.org/equinox
Примеры: http://help.eclipse.org.